\documentclass[a4paper,hidelinks,10pt]{article}
\usepackage{kotex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{upquote}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
%\usepackage[scale=0.75,twoside,bindingoffset=5mm,a4paper]{geometry}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3} 
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.3,0.3,0.3}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\definecolor{purple}{rgb}{0.5, 0.0, 0.5}
\definecolor{burntorange}{rgb}{0.8, 0.33, 0.0}
\definecolor{tearose}{rgb}{1.0, 0.92, 0.8}

\renewcommand\lstlistingname{코드}

\title{안드로이드 개발노트}
\author{노재춘}

\begin{document}

% http://latexcolor.com
\maketitle
\tableofcontents

\parindent=0em

\lstset {
	language=java, 
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{purple},
	tabsize=4,
	showspaces=false, 
	showstringspaces=false, 
	numberstyle=\color{codegray},
	numbers=left,                    
    numbersep=5pt,  
    stepnumber=5,      
	breaklines=true
}

\newpage

\begin{comment}
\begin{abstract}
잘 만든 앱은 다 그럭저럭이지만, 그렇지 않은 앱은 제각각의 이유가 있다. 여기서는 그럭저럭한 앱을 만드는 원리와 방법을 찾아보고, 문제를 발생시키는 제각각의 이유에 대해서도 얘기해보자.
\end{abstract}
\end{comment}

\input{start}

\input{singlethread}

%\input{context}

%\section{Activity}

%\input{activity}
%\input{activity2}
%\input{activity2-1}\right 
%\input{activity3}
%\section{안드로이드 SDK 도구}

%%\input{tools}

%%\input{intent}
%\input{service}
%\input{service2}
%\input{contentprovider}
%\input{brodcastreceiver}
%\input{application}
%\input{binder}
%\input{pattern}
\ 
%\input{deepsleep}

%\input{activitymanager}
%\input{toast}

% https://www.bookmake.co.kr/print/product.html?goods_cd=10000153#
\begin{comment}
파싱 내용이 많은 경우, simple xml이 성능이 좀 떨어지나 보네요.. proguard 해봐도 눈에 띄게 차이나는 듯 하여, 카테고리 목록 가져오는 것(824라인) 해보니, 이렇습니다.
http://stackoverflow.com/questions/7224318/how-to-solve-the-xml-parsing-performance-issue-on-android
중간에 누가 500라인 가지고 테스트 한 그래프 나옵니다

http://developer.android.com/reference/android/provider/Settings.html#ACTION_MANAGE_OVERLAY_PERMISSION  이것이 권한 세팅 Intent Action입네다  컴파일 target을 23으로 하지 않으면 문자열을 직접 쓰면 되겠죠..

putFragment는 특정 Fragment를 포함해서 저장하고자 할 때 사용한다. 저장 목록에 포함시킨다. 따라서 Bundle은 그냥 파라미터일 뿐이다.
http://stackoverflow.com/questions/6446961/when-to-use-fragmentmanagerputfragment-and-getfragment

Fragment에는 setTargetFragment도 있어요.
CalledFramgent called = new CalledFragment();
called.setTargetFragment(this, 0);
getFragmentManager.add(... called);

이런 식으로 하고서, CalledFrament에서는 getTargetFragment() 해서 쓸 수 있어요. 중심 로직이 있는 Fragment에서 다른 Fragment 생성할 때 쓸 수 있는 방법입니다.

setResult를 하고, finish를 해주어야 한다.
finish 안에서 setResult한 값을 사용한다.

http://stackoverflow.com/questions/25427607/android-studio-automatic-inspections-are-disabled

속도 비교
http://instructure.github.io/blog/2013/12/09/volley-vs-retrofit/

getParentFragment 메서드는 Level 17부터 사용한다.

getResources().getColor가 아닌 getResources().getColorStateList를 써야 한다.
if (isExpanded && hasSubCatory) {
				holder.title.setTextColor(0xffffffff); // 하얀색
			} else {	holder.title.setTextColor(getResources().getColorStateList(R.color.selector_textcolor_search_around_category));
			}
			
FragmentTabHost는 Fragment용의 TabHost(support-v4에만 있음)
if (ContextCompat.checkSelfPermission(mContext, Manifest.permission.ACCESS_FINE_LOCATION) 
						!= PackageManager.PERMISSION_GRANTED) {
					if (ActivityCompat.shouldShowRequestPermissionRationale((Activity) mContext,
							Manifest.permission.ACCESS_FINE_LOCATION)) {
						// 한번이라도 거부를 했다면, 설명이 필요하다.
					    new AlertDialog.Builder(mContext).setMessage(R.string.permission_access_fine_location_rational)
					    	.setPositiveButton(R.string.nmap_str_confirm, new OnClickListener() {
								
								@Override
								public void onClick(DialogInterface dialog, int which) {
									requestFineLocationPermission();
								}
								
							})
							.setNegativeButton(R.string.nmap_str_cancel, null)
							.show();
					} else {
						requestFineLocationPermission();
					}
					return;
				}
				enableMyLocation();
				
런타임 퍼미션도 targetSdk가 23이 아니면 의미가 없다.

androidM 권한 체크
https://github.com/googlesamples/android-RuntimePermissions/blob/master/Application/src/main/java/com/example/android/system/runtimepermissions/MainActivity.java

설정에서 권한을 빼면 Application.onCreate부터 다시 한다. 그래서 다른 곳에서 세팅한 값은 날아간다.
사용자 모르게 재시작하는 케이스와 동일하다.

Never Ask Agin을 선택하면, 아무 것도 뜨지 않는다.
http://stackoverflow.com/questions/32854169/does-checking-the-never-ask-again-box-when-asking-for-a-runtime-permission-disable

http://stackoverflow.com/questions/14424654/how-to-clear-focus-for-edittext

ListPopupWindow도 쓸만은 하지만.. 테두리 때문에 번거로움

ExpandableListView에서도 ViewType이 여러 개면 신경써야 한다.
http://stackoverflow.com/questions/21169294/how-to-handle-various-types-of-rows-in-an-expandablelistview


ExpandableListView에서 ChildItem 선택 여부는 Adapter의 이 메소드 사용
isChildSelectable(int groupPosition, int childPosition)
Child 레이아웃에 clickable 있으면 문제가 생긴다.

ExpandableListView 화살표 안 보이게..
android:groupIndicator="@null"

ExpandableListView 그룹바 클릭 안 되게 하기
http://stackoverflow.com/questions/5844980/how-to-disable-the-collapsing-of-an-expandablelistview

꽉 찬 다이얼로그 만들기
http://www.tutorialforandroid.com/2015/03/center-dialogfragment-with-padding.html

Dialog에서는 getContext()는 Activity가 아니다.
		if (getContext() instanceof Activity) {
			mActivity = ((Activity) getContext());
		} else if (getContext() instanceof ContextWrapper) {
			mActivity = (Activity) ((ContextWrapper) getContext()).getBaseContext();
		}

    <style name="Dialog.NoTitle" parent="android:style/Theme.Dialog">
        <item name="android:windowBackground">@android:color/transparent</item>
        <item name="android:windowNoTitle">true</item>
        <item name="android:windowIsFloating">true</item>
        <item name="android:layout_gravity">center</item>
    </style>

public class SearchDialogFragment extends DialogFragment {

   @Override
    public void onStart() {
        super.onStart();
        getDialog().getWindow().setLayout(ViewGroup.LayoutParams.MATCH_PARENT, ViewGroup.LayoutParams.MATCH_PARENT);
    }

    @Override
    public Dialog onCreateDialog(Bundle savedInstanceState) {
        final View view = View.inflate(getActivity(), R.layout.navi_search, null);

        Dialog dialog = new Dialog(getActivity(), R.style.Dialog_NoTitle);
        dialog.setContentView(view);
        return dialog;
    }

}

DialogFragment 좌우 패딩 문제
http://stackoverflow.com/questions/23990726/how-to-make-dialogfragment-width-to-fill-parent
setStyle(DialogFragment.STYLE_NORMAL, 0); // title 영역 있고 여백 있음
setStyle(DialogFragment.STYLE_NO_TITLE, 0); // title 영역 없고 여백 있음
setStyle(DialogFragment.STYLE_NO_FRAME, 0); // title 영역 있고 상하 꽉 참, 좌우는 여백 있음
setStyle(DialogFragment.STYLE_NO_INPUT, 0); // 위와 동일하지만, touch가 안 먹음. 뒤에 깔린 곳에 먹음

다이얼로그에서 getContext는 Activity가 아니다.
http://stackoverflow.com/questions/13129428/accessing-activity-from-custom-button

getItemViewType 메소드 리턴값은 getViewTypeCount 리턴값보다 작아야 한다.
따라서 viewType 은 0부터 시작하도록 하자.
09-08 11:47:57.709 E/AndroidRuntime(  936): java.lang.ArrayIndexOutOfBoundsException: length=6; index=6
09-08 11:47:57.709 E/AndroidRuntime(  936): 	at android.widget.AbsListView$RecycleBin.addScrapView(AbsListView.java:6864)
09-08 11:47:57.709 E/AndroidRuntime(  936): 	at android.widget.ListView.layoutChildren(ListView.java:1592)
09-08 11:47:57.709 E/AndroidRuntime(  936): 	at android.widget.AbsListView.onLayout(AbsListView.java:2157)


http://ohgyun.com/518 git 대소문자 문제

                
http://solvedstack.com/questions/android-styling-seek-bar

http://www.slideshare.net/arload/next-android-profiler?from_m_app=android

 private String getDistance(int distanceMeter) {
        boolean kmUnit = (distanceMeter >= 1000);
        if (kmUnit) {
            float kiloMeter = (float)distanceMeter / 1000.0F;
            return String.format("%.1fkm", kiloMeter);
        }
        return String.format("%dm", distanceMeter);
    }

In 2010, @RomainGuy (core Android engineer) stated that negative margins had unspecified behavior.

In 2011, @RomainGuy stated that you can use negative margins on LinearLayout and RelativeLayout.
http://stackoverflow.com/questions/10673503/is-it-a-bad-practice-to-use-negative-margins-in-android

https://github.com/JulienGenoud/android-percent-support-lib-sample 

디바이스 회전시 Activity는 새로 생성된다. hashCode가 바뀐 것을 보면 알 수 있다.
Log.d(TAG, "activity=" + this);
ActivityThread.requestRelaunchActivity를 보자. 

https://newcircle.com/s/post/1250/android_fragments_tutorial

Handling Run-Time Configuration Changes
When the system destroys and re-creates an activity because of a run-time configuration change, the activity automatically re-instantiates existing fragments.
This isn’t a problem for “static” fragments declared in the activity’s layout.
But for “dynamic” fragments, you need to test for this situation to prevent creating a second instance of your fragment.
To test whether the system is re-creating the activity, check whether the Bundle argument passed to your activity’s onCreate() is null.
It it is non-null, the system is re-creating the activity. In this case, the activity automatically re-instantiates existing fragments.
If it null you can safely instantiate your dynamic fragment.


      View bookmarkView = inflater.inflate(R.layout.bookmark_item, null, false);
        populateBookmark(bookmarkView);
        listView.addHeaderView(bookmarkView);
        final View footerView = inflater.inflate(R.layout.delete_all_item, null, false);
        listView.addFooterView(footerView, null, true);

        listView.setOnItemClickListener(new AdapterView.OnItemClickListener() {

            @Override
            public void onItemClick(AdapterView<?> parent, View view, int position, long id) {
                if (view == footerView) {
                    Toast.makeText(getActivity(), "모두 삭제하시려우?", Toast.LENGTH_LONG).show();
                    return;
                }
                int itemPositon = position - listView.getHeaderViewsCount();
                RecentPointInfo item = adapter.getItem(itemPositon);
                getFragmentManager().beginTransaction().remove(RecentlyDestinationFragment.this).commit();
                ((NaviHomePage) getActivity()).requestRoutePlanning(BaseApplication.getMapController().getCarLocation(), MappyMap.n2m(item.grsX, item.grsY));
            }

        });
        
proguard 때문에  TAG 같은 곳에 class.getName을 쓰지 않는 것이 좋다.

http://stackoverflow.com/questions/9718245/webview-in-scrollview

https://github.com/wasabeef/awesome-android-ui


1	2015.08.26   19시 30분   ~   2015.08.26   21시 30분	Process
2	2015.09.02   19시 30분   ~   2015.09.02   21시 30분	Thread
3	2015.09.09   19시 30분   ~   2015.09.09   21시 30분	구현패텬1-Singlton 등
4	2015.09.16   19시 30분   ~   2015.09.16   21시 30분	구현패턴2-Mark Interface 등
5	2015.09.23   19시 30분   ~   2015.09.23   21시 30분	Fragment
6	2015.10.07   19시 30분   ~   2015.10.07   21시 30분	Data Storage
- preference
- File
7	2015.10.14   19시 30분   ~   2015.10.14   21시 30분	리소스 활용
8	2015.10.21   19시 30분   ~   2015.10.21   21시 30분	레이아웃

http://stablekernel.com/blog/replace-asynctask-asynctaskloader-rx-observable-rxjava-android-patterns/

http://www.appbrain.com/stats/libraries/dev

http://www.quora.com/Is-it-possible-to-use-or-add-a-fragment-without-using-a-user-interface-in-Android

Fragment onCreateView, onViewCreated 구분
Fragment로 또 다시 상속이 될 때 onViewCreated에서 하면 된다.

레이아웃 작성할 때 tools namespace로 속성을 오버라이드하면 프리뷰에 반영되네요
보통 gone으로 날려버린 것들 모양 보려고 다시 코드 수정하고 했었는데

android:windowActionBarOverlay는 레이아웃에 겹치는 스타일이다. 

FragmentManager는 추상 클래스이고, 구현체는 내부클래스인 FragmentManagerImpl이다.

매 Activity마다 FragmentManager 인스턴스를 따로 가집니다. 짐작은 하셨겠지만, 확인해봤습니다.

getSharedPreferences 요게 희한한 놈이네요.. 파일 IO이기 때문에 스레드에서 getSharedPreferences 하는 게 맞았지만(2.X 대까지), 4.X 에는 내부에서 스레드로 ㅏ파일 IO를 하고 있습니다.
혹시나 SharedPreferencesCompat에서 어찌 해주나 했는데 없습니다.

http://randomizedsort.blogspot.kr/2010/09/message-object-pooling-in-android.html

http://unix.stackexchange.com/questions/153585/how-oom-killer-decides-which-process-to-kill-first

https://android-arsenal.com/

http://square.github.io/#android  쓸만한 게 좀 있네요..otto는 쓰는 데도 좀 있었고요. (이게 내부적으로 LocalBroadcastManager  하고 비슷). okhttp, picasso도 좀 봤던 거 같고, leakcanary 같은 건 도움이 될지도..

android:persistent telephony
Whether or not the application should remain running at all times — "true" if it should, and "false" if not. The default value is "false". Applications should not normally set this flag; persistence mode is intended only for certain system applications.

ProcessList 클래스 볼 것
http://android-developers.blogspot.kr/2014/01/process-stats-understanding-how-your.html
dumpsys activity processes
설정->앱->

https://github.com/googlesamples/  샘플 많이 생겼음

전체에서 좌표 구하는 법(status bar 포함)
ImageView coordinate = mPinView.getPin();
Rect rct = new Rect();
coordinate.getGlobalVisibleRect(rct)

            
http://jcenter.bintray.com/com/nineoldandroids/library/2.4.0/

ViewStub
http://aroundck.tistory.com/2131
inflate된 이후에는 findViewById(stub).setVisibility(View.GONE) 소용 없음

http://androidhuman.tistory.com/432 파일 

View.AttchInfo new는 ViewRootImpl 생성자에서 하고 있다. 즉 View의 Handler는 ViewRootImpl의 Handler이다.

onSaveInstanceState는 결국 ActivityThread에서 처리하는 작업이다. ActivityClientRecord?

https://plus.google.com/communities/116342551728637785407

http://hsc.com/Blog/Best-Practices-For-Memory-Optimization-on-Android-1

https://www.youtube.com/playlist?list=PLWz5rJ2EKKc9CBxr3BVjPTPoDPLdPIFCE
퍼포먼스 2탄

http://stackoverflow.com/questions/16402312/on-android-why-does-the-ps-command-show-high-virtual-memory-when-an-app-hasnt

getApplicationVariants().all { variant ->

        if (variant.name.startsWith("reference") || variant.name.endsWith("Release")) {
            return;
        }
        ..
}
        
~/Library/Android/sdk/extras/google/m2repository 아래에 gradle jar 파일 생김
/Applications/Android Studio.app/Contents/gradle/m2repository
cache 사용 /Users/nhn/.gradle/caches/modules-2/files-2.1/com.nineoldandroids/library/2.4.0

'와 " 차이는 " 에서는 \$ expression  쓸 수 있다는 것

targetVersion > 9인 경우 메인 스레드에서 네트웍 통신을 할 경우에는 NetworkOnMainThreadException 발생   
ActivityThread.bindApplication에서 StrictMode.enableDeathOnNetwork 호출함

터치영역을 넓히기 위해서 ViewDelegate를 써야만 하는 경우는 이런 경우입니다. 텍스트 뒤에 ImageView가 있다고 쳐요. 근데 ImageView의 터치영역을 아무리 해봐야 텍스트 영역까지 넘어가지 않잖아요. 이때 터치 영역을 다른 영역까지 더 침범을 하겠다 하면 이때 쓰는 것이 ViewDelegate 입니다. ViewDelegate의 최대 범위는 해당 뷰의 ViewParent 입니다.

TableLayout에서 좌우가 폰트 사이즈가 다른 경우, 문제가 발생할 수 있다. 라인 하나면 별 문제가 안되지만, shrinkColumns로 여러개 하면 하단이 잘린다.
이때는 작은 쪽에 layout_gravity="center_vertical"로 주면 문제가 해결된다. 

Relative나 weight로 해결 안 되는 것이 TableLayout으로 해결 가능하다. shrinkColumns 로 ..
      <TableLayout
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:shrinkColumns="0">
            <TableRow>
                <TextView
                    android:id="@+id/taxi_company"
                    android:layout_width="wrap_content"
                    android:layout_height="wrap_content"
                    android:singleLine="true"
                    android:ellipsize="end"
                    android:textSize="17dp"
                    android:textColor="#3c3c3c"
                    android:text="전국모범운전자연합회마산동부지회라네"/>
                <ImageView
                    android:id="@+id/brand"
                    android:layout_width="38.67dp"
                    android:layout_height="16dp"
                    android:layout_marginLeft="7.33dp"
                    android:layout_gravity="center_vertical"
                    android:src="@drawable/v4_ic_bottom_brand"/>
            </TableRow>
        </TableLayout>
        
Volley는 결과가 늦게 전달되는 경우가 있으므로 tag로 request를 취소하는 게 나을 수도 있다.
ex) 택시 최근 목록만 중요한 경우

퍼포먼스 관련
https://docs.google.com/document/d/1EKVq2FzcLVJFbwUtaC3QRddSwtzs0BSKZahkQyeGyHo/pub?embedded=true
https://www.udacity.com/course/android-performance--ud825

ActiviveServices에는 MAX_SERVICE_INACTIVITY 변수가 있어서 30분 정도 Activity와 연결이 끊어지면, 우선순위가 낮아진다.
eclipse ddms에서 kill하는 것은 LMK와 동작이 동일하다.(서비스가 다시 살아난다.)

설정에서 죽이는 건 좀다른가? 확인 필요

http://orhanobut.github.io/effective-android/

XMLRequest Volley
https://gist.github.com/itsalif/6149365

http://opensource.samsung.com/reception/receptionSub.do?method=search&searchValue=GT-I9500

https://support.apple.com/kb/DL1572?viewlocale=en_US&locale=en_US
yosemiti에서 안드로이드 스튜디오 죽는 문제

AnimationSet에서 연속해서 startAnimation을 하면 onAnimationEnd는 뒤의 것은 안 불릴 수 있다.

		OrientationEventListener oel = new OrientationEventListener(getContext()) {
			   
			@Override
			public void onOrientationChanged(int orientation) {
				layoutStation();s
			}
			  
		};
		oel.enable();  
		
 	public void onConfigurationChanged(Configuration newConfig) {
 		super.onConfigurationChanged(newConfig);
-
+		if (newConfig.orientation > 0) {
+			ViewTreeObserver observer = mView.getViewTreeObserver();
+		    observer.addOnGlobalLayoutListener(new OnGlobalLayoutListener() {
+
+				@Override
+		        public void onGlobalLayout() {
+		        	showRouteInfo();
+		        	ViewTreeRemover.removeGlobalLayoutListener(this, mView);
+		        }
+		        
+		    });
+		}
 	}
		
	public static void removeGlobalLayoutListener(OnGlobalLayoutListener listener, View view) {
		if (Build.VERSION.SDK_INT >= 16) {
    		view.getViewTreeObserver().removeOnGlobalLayoutListener(listener);
    	} else {
    		view.getViewTreeObserver().removeGlobalOnLayoutListener(listener);
    	}
		
	}

		
sdcard에 저장되는 문제
http://stackoverflow.com/questions/26512970/google-play-services-and-arm-translation-on-genymotion-2-3-0 


http://la-stranger.tistory.com/20
http://forum.xda-developers.com/showthread.php?t=2528952
https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads

http://stackoverflow.com/questions/2524683/how-to-get-new-width-height-of-root-layout-in-onconfigurationchanged

http://stackoverflow.com/questions/2965993/how-static-variable-treated-by-gc

http://stackoverflow.com/questions/16921337/why-apache-harmony-or-how-to-use-java-8-on-android
                                   
http://www.infoq.com/news/2015/01/google-android-performance

애니메이션이 느릴 때 hardwareAccelation을 조정해봐도 된다.

http://www.androidpub.com/94999 TextView에 marquee 넣기

PopupWindow에는 getWindow가 없어서 배경을 DIMM 할 수 없다.

	LayoutParams params = getWindow().getAttributes();
		params.width = LayoutParams.WRAP_CONTENT;
		params.height = LayoutParams.FILL_PARENT;
		params.dimAmount = .6f;
		getWindow().setAttributes((android.view.WindowManager.LayoutParams)params);
		getWindow().getAttributes().windowAnimations = R.style.GnbDialogAnimation;
		getWindow().addFlags(WindowManager.LayoutParams.FLAG_DIM_BEHIND);
		setCanceledOnTouchOutside(true);
		
Window에는 직접 Animation을 적용하지 않고 style을 사용한다.

   <style name="animationPopup" parent="android:Animation"> 
    	<item name="android:windowEnterAnimation">@anim/push_left_in</item> 
    </style> 
    
		Activity owner = (Activity) getContext();
		Display display = owner.getWindowManager().getDefaultDisplay();
		int screenWidth = display.getWidth();
		int screenHeight = display.getHeight();

		PopupWindow popup = new PopupWindow(LayoutInflater.from(owner).inflate(R.layout.bus_home_bookmark, null), 
				(int)(screenWidth / 3), screenHeight);
		popup.setAnimationStyle(R.style.animationPopup);
		popup.setFocusable(true);
		popup.setBackgroundDrawable(new BitmapDrawable());
		popup.setOutsideTouchable(true);
		
		owner.getWindow().setFlags(WindowManager.LayoutParams.FLAG_DIM_BEHIND,
				WindowManager.LayoutParams.FLAG_DIM_BEHIND);
		popup.showAtLocation(owner.getWindow().getDecorView().getRootView(), Gravity.RIGHT | Gravity.TOP, 0, 0);


padding을 쓸것인가 margin을 쓸 것인가
주의사항: depth 10 이하
가능하면 단순한 레이아웃 사용
ViewStub도 사용 가능(꼭 Activity가 아니라)

style은 왜 android namespace를 쓰지 않는가.


01-15 19:32:31.060 I/PowerManagerService( 1212): go to sleep finished
01-15 19:32:37.780 I/PowerManagerService( 1212): Waking up from sleep...
01-15 19:32:38.300 I/PowerManagerService( 1212): wake up finished
01-15 19:32:43.600 I/PowerManagerService( 1212): Going to sleep by user request...
01-15 19:32:44.030 I/PowerManagerService( 1212): go to sleep finished

http://tasker.wikidot.com/deep-sleep-detective

http://stackoverflow.com/questions/10206021/alarmmanager-not-working-in-sleep-mode

http://www.androiddesignpatterns.com/2013/01/inner-class-handler-memory-leak.html
Handler와 마찬가지로 listener도 메모리 leak 가능성
onDestroy에서 해체하는 게 맞겠음
registerReceiver의 경우는?

wakelock도 잡아놓고 해지 않아면 10분 정도 지나서 자동으로 해지한다.

http://dubroy.com/memory_management_for_android_apps.pdf

http://code.google.com/p/android-protips-location/

noHistory는 finish를 하면 안 보임



AlarmManagerService
PendingIntent FinishedDispatcher가 있다.
PendingIntentRecord extends IIntentSender.Stub  sendInner에서..
ActivityManagerService를 거쳐 

앱 삭제되면 alarm 제거하지만, 업데이트할 때는 alarm 제거하지 않는다.

http://stackoverflow.com/questions/14957645/android-power-management-sleep-mode-etc

http://developer.android.com/reference/android/net/wifi/WifiManager.WifiLock.html은 따로 있다.

http://stackoverflow.com/questions/24770804/how-to-force-deep-sleep-on-android-phone-for-testing

http://www.genymotion.com

http://stackoverflow.com/questions/18471780/android-adb-retrieve-database-using-run-as

WindowManagerImpl addView에서 ViewRootImpl 생성함

/frameworks/base/policy/src/com/android/internal/policy/impl 아래 있음
PhoneWindowManager는 WindowManagerService.makeNewWindowManager로 생성(그래서 하나뿐~~)
WindowManagerService.makeNewWindow(Context context)는 PhoneWindow를 리턴한다.
이것은 Activity.attach에서 생성
DecorView는 PhoneWindow 안의 내부 클래스이다.

ViewRootImpl checkThread에서 스레드문제 확인함

ViewRootImpl은 Handler 상속했는데, JB부터 ViewRootHandler 따로 가지고 있다. 

Manifest는 언제 읽어들이지? 설치할 때인가.. LoadedApk 관련?

GC 관련
http://aroundck.tistory.com/378

권병웅 상
- onStart, onResume 차이
visible, user interaction
discard oldest:  notification 없다. 

PhoneWindow에 target에 따른 차이를 볼 수 있다.

onSaveInstanceState
http://charlesharley.com/2012/programming/views-saving-instance-state-in-android/

proguard 매핑 파일은 프로젝트아래 proguard 디렉토리 아래에 있다.

at android.view.ViewGroup.dispatchHoverEvent(ViewGroup.java:1575)
at android.view.View.dispatchGenericMotionEvent(View.java:7527)
at com.android.internal.policy.impl.PhoneWindow$DecorView.superDispatchGenericMotionEvent(PhoneWindow.java:2190)
at com.android.internal.policy.impl.PhoneWindow.superDispatchGenericMotionEvent(PhoneWindow.java:1522)
at android.app.Activity.dispatchGenericMotionEvent(Activity.java:2506)
at com.android.internal.policy.impl.PhoneWindow$DecorView.dispatchGenericMotionEvent(PhoneWindow.java:2144)
at android.view.View.dispatchPointerEvent(View.java:7643)
at android.view.ViewRootImpl.deliverPointerEvent(ViewRootImpl.java:3682)
at android.view.ViewRootImpl.deliverInputEvent(ViewRootImpl.java:3613)
at android.view.ViewRootImpl.doProcessInputEvents(ViewRootImpl.java:4804)
at android.view.ViewRootImpl.enqueueInputEvent(ViewRootImpl.java:4783)
at android.view.ViewRootImpl$WindowInputEventReceiver.onInputEvent(ViewRootImpl.java:4875)
at android.view.InputEventReceiver.dispatchInputEvent(InputEventReceiver.java:185)
at android.os.MessageQueue.nativePollOnce(Native Method)
at android.os.MessageQueue.next(MessageQueue.java:125)
at android.os.Looper.loop(Looper.java:124)
at android.app.ActivityThread.main(ActivityThread.java:5329)

native so 파일이 있으면, 에뮬레이터에서 HAXM 쓸 수가 없다.(롤리팝)

tpacketcapture로 pcap 파일을 구할 수 있다. 그 이후에 wireshark로 확인한다. Follow TCP Stream으로 확인
http://www.bradcurtis.com/hosts-files-and-the-google-android-emulator/

메모리 문제로 업로드가 안 될 수 있다.
http://blog.andrewray.me/how-to-modify-the-android-emulator-hosts-file/

http://www.kandroid.org/online-pdk/guide/tcpdump.html

proxy 사용하기
http://tleyden.github.io/blog/2013/11/20/debugging-http-traffic-in-android-apps-with-a-proxy/

db access 쪽에  synchronized 거는 경우를 봤다. 면접에서도 들은 내용
query에서 불필요하게 transaction을 건다. 무조건 거는 건 안 된다.

http://lsit81.tistory.com/entry/Android-Debug-상태-체크

Alarm등록된 것은 앱 삭제시 제거한다.

alarmnagerService에서 ACTION_DATE_CHANGED를 발생시킨다. 낮 12시에 되기도 한다.
\end{comment}

\bibliography{book}
\bibliographystyle{plain}


\end{document}
