\chapter{Application}
Application도 Activity나 Service와 마찬가지로 ContextWrapper를 상속한다.
% Application은 다른 컴포넌트들과 상호 작용하는 것이 없으므로, 컴포넌트로 보기는 어렵다고 생각했는데, ComponentCallbacks 인터페이스 API에서는 Application도 Component라고 말하고 있다.
Application은 단독으로 만들어져서 실행하지는 않고, 다른 컴포넌트가 실행 요청을 받으면 프로세스가 생성되면서 Application이 먼저 실행되고 해당 컴포넌트가 그 다음에 실행된다. 즉 Activity, Service, BroadcastReceiver, ContentProvider 가운데서 어느 것이든지 외부에서(앱 아이콘, Notification, Alarm, 다른 앱) 실행하려고 할 때, Application이 이미 생성되어 있다면 생성하지 않고 아니면 Application을 먼저 생성한다. 그리고서 해당 컴포넌트를 시작한다.\\

프레임워크 소스에서는 ActivityThread의 handleBindApplication() 메서드에서 Application의 onCreate()를 실행한다.
Context만 전달된다면 Context의 getApplicationContext() 메서드로 언제든지 Application 인스턴스를 구할 수 있다. Activity에서는 특히 getApplication() 메서드를 사용해서 가져오기도 한다.

\section{앱 초기화}
Application은 다른 컴포넌트보다 먼저 실행되기 때문에 앱을 위한 초기화 작업을 Application의 onCreate()에서 주로 실행한다.
onCreate() 메서드는 가능한 한 빨리 끝나야만 한다. 
앱 아이콘을 클릭해서 visible 컴포넌트인 Activity를 실행할 때, Application의 onCreate()에서 시간이 오래 걸린다면 검은 화면이 오래 보이는 문제가 생긴다.\\

% SplashPage에서 초기화 하는 것과 비교
Application은 앱 프로세스의 메인 클래스인 ActivityThread에 mInitialApplication이라는 인스턴스 변수로 있기 때문에, 앱 프로세스가 살아있는 동안 계속 남아 있는 인스턴스이다.\footnote{Back 키를 통해서 화면을 다 벗어났어도 프로세스가 바로 종료되지는 않는다. 이 상태에서는 다시 앱 아이콘을 클릭해도 Application의 onCreate()는 실행되지 않는다.}
따라서 global application state를 저장하기 좋은 조건을 가지고 있다.\\

Application의 일반적인 사용 패턴을 보도록 하자.
\begin{lstlisting}[frame=single, caption=Application 샘플, label=application] 
public class ShoppingApplication extends Application {

	private static ShoppingApplication application;
	
	private ArrayList<CartProduct> cart = new ArrayList<CartProduct>(); // (1)
	
	private ProductRepository productRepository; // (2)
	
	@Override
	public void onCreate() {
		super.onCreate();
		application = this; // (3)
		/* load application properties */
		AppConfig.initialize(this); // (4)
		productRepository = new ProductRepository(this);
		startService(new Intent(this, CategoryUpdaterService.class)); // (5)
	}
	
	public ArrayList<CartProduct> getCart() {
		return cart;
	}
	
	public void addCartProduct(CartProduct product) {
		if (!cart.contains(product)) {
			cart.add(product);
		}
	}
	
	public void clearCart() {
		cart.clear();
	}
	
	public ProductRepository getProductRepository() {
		return productRepository;
	}
	
	public static ShoppingApplication getApplication() { // (6)
		return application;
	}
	
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item 샘플을 위해서 5라인(1)에서 쇼핑 앱에서 쇼핑카드를 DB가 아닌 Application의 인스턴스 변수로 놓고, 이를 여러 곳에서 데이터 공유하도록 했다.
Context의 getApplicationContext() 메서드나 Activity의 getApplication() 메서드로 가져와서 ShoppingApplication으로 캐스팅한다면, getCart(), addCartProduct(), clearCart() 같은 메서드를 호출할 수 있다.

\item 7라인(2)에서 productRepository는 앱에서 싱글 인스턴스로 사용하기로 한다. Application을 통해서만 인스턴스를 가져온다는 규칙을 정한다면, 싱글톤 패턴 대신 사용 가능한 방식이다.  

\item 14라인(4)에서는 앱을 위한 설정 초기화 작업을 하고 있다. Context가 전달되어야 하는 이런 작업들이 있다. 외부 라이브러리를 사용하는 경우에는 Application의 onCreate()에서 라이브러리에 필요한 초기화를 하는 경우가 많다.

\item 16라인(5)에서 startService()를 통해서 역시 앱을 위한 초기화 작업을 진행한다. 일반적으로 백그라운드 스레드로 처리해야 할 작업을 안정적으로 처리하기 위해서 Service를 이용한다.

\item 12라인(3), 37라인(6)은 좋은 방법은 아닌 듯 하지만 많이 쓰는 방법이다. 
메서드 호출 단계가 깊어지면서, 여러 클래스를 거칠 때 계속해서 생성자나 메서드에 Context를 파라미터에 전달하는 것은 번거롭다. 
이때 ShoppingApplication.getApplication() 메서드를 통해서 Application 또는 Context에 접근할 수 있다.
예를 들어, InputValidator 클래스에서 부적절한 입력을 받으면 특정 문자열을 리턴하는 메서드가 있다면,  ShoppingApplication.getApplication().getText(R.string.invalid\_input) 식으로 사용할 수 있다.
\end{itemize}

많은 문서에서 쇼핑카트의 예처럼 데이터 공유에 Application을 사용하면 된다고 하지만, 이 방식도 완벽한 것은 아니다.
메모리가 적거나 다른 프로세스가 사용자에게 즉각적으로 반응해야 할 때, 프로세스가 종료됐다가 재시작되기도 한다.
이때 Application의 onCreate()는 다시 호출되지만, addCartProduct() 메서드로 추가해놓았던 쇼핑카트 목록은 사라져 버린다. 
이런 케이스도 있다는 것을 알고 데이터 공유에 신중해야 한다.
결론적으로 사라져버려도 문제가 없고 남아있으면 유용한 캐시같은 것이 Appplication의 데이터 공유에 적용되는 것이 맞다.

\section{Application Callback}
일반적으로 Application에서는 onCreate() 메서드만 오버라이드하는 경우가 많지만,  
다른 메서드도 유용한 경우가 있으니 어떤 것이 있는지 살펴보자. 참고로 onTerminated() 메서드는 emulated process 용도에서나 동작하고 실제 단말에서는 동작을 보장하지 않는다. 이 메서드는 무시하는 게 좋다.
% 얘기 하는 이유는 여러 책에서 언급이 돼 있어서
\begin{itemize}
\item onConfigurationChanged(): Activity 외에 다른 컴포넌트는 Configuration이 변경되어도 재시작하지 않는다. 
예를 들어, Orientation이 변경될 때 App Widget을 갱신하고자 한다면, 여기서 sendBroadcast()를 다시 실행하는 방법도 있다. 캘린더 앱 실행 중에 환경설정에서 언어가 변경되었을 때 휴일 정보를 새로 업데이트해야 한다면, 여기서 startService()를 실행한다.
%Resources 객체가 새로운 Configuration에 맞는 값으로 업데이트되고 이 메서드가 호출되고 난 후에, 다른 컴포넌트에서 참고하게 된다.
% TimeZone이 변경되었을 때도?
\item onLowMemory(): 전체 시스템에 메모리가 부족해서 이 앱도 곧 kill될 가능성이 있을 때 호출된다. 잡고 있는 캐시나 불필요한 리소스를 해제(release)하는 작업을 하면 된다. 리턴 이후에 GC가 실행된다.
\item onTrimMemory(): ICS부터 사용 가능하다. 파라미터에 전달되는 level에 따라 세분화해서 처리할 수 있다.
\end{itemize}
3개의 메서드는 ComponentCallbacks2 인터페이스의 메서드로 Application과 Activity뿐만 아니라 Service와 ContentProvider, Fragment도 이를 구현하고 있다. ICS 이전에는 비어있는 메서드였고, ICS부터는 기본 동작이 registerComponentCallbacks() 메서드를 통해 동록된 콜백의 메서드를 다시 호출하고 있다. 오버라이드할 때는 super.onXxx() 메서드도 호출해야 한다.\\

Application Callback은 3가지가 있다. 모두 register/unregister 메서드가 있고, Callback은 여러 개를 등록할 수 있다.\\

Application.ActivityLifecycleCallbacks(ICS), \\
ComponentCallbacks(ICS), \\
Application.OnProviderAssistDataListener(젤리빈 API 레벨 18)\\

ComponentCallbacks는 ICS 이전에서 Application에 onConfigurationChanged(), onLowMemory(), onTrimMemory() 메서드로 있던 것을 ICS 이상에서 Callback을 여러 개 등록할 수 있게 만든 버전이다.\\

onTrimMemory()는 ComponentCallbacks가 아닌 이를 상속한 ComponentCallbacks2 인터페이스에 있으므로 onTrimMeory()를 쓸 때에는 registerComponentCallbacks()에 ComponentCallbacks2 구현체를 넘기도록 한다.\\

ComponentCallbacks가 필요한 경우를 한번 생각해보자.
ListView에서 스크롤하면서 현재 스크롤된 화면에 맞게 네트워크나 DB를 통해서 데이터를 불러오는 경우가 있다. 이전에 갔던 위치로 스크롤할 때 다시 데이터를 불러오면 속도가 그리 좋지 않으니, 한번 가져온 것은 캐시에 저장하는 경우가 있다.
만일 메모리 상태가 좋지 않다면 onTrimMemory()에서 level에 따라 캐시에 저장된 데이터량을 조금씩 줄이는 방법으로 ComponentCallbacks/ComponentCallbacks2를 사용할 수 있다
(Activity와 Service도 ComponentCallbacks2 인터페이스를 구현하고 있으므로 동일한 방식을 사용할 수 있다).\\

Application.ActivityLifecycleCallbacks은 Activity 생명주기마다 대응하는 메서드가 있고, 생명주기가 끝날 때마다 호출한다.
앱에서 메모리 문제가 있을 때, 어떤 Activity의 어느 생명주기에서 메모리가 크게 증가하는 지 확인하기 위해 ActivityLifecycleCallbacks에 로그를 남기는 방법을 생각할 수 있다.
\begin{lstlisting}[frame=single] 
	@Override
	public void onCreate() {
		...
		registerActivityLifecycleCallbacks(activityLifecycleCallbacks); // (1)
	}
	
	private ActivityLifecycleCallbacks activityLifecycleCallbacks 
		= new ActivityLifecycleCallbacks() { // (2)
		
		@Override
		public void onActivityCreated(Activity activity, Bundle savedInstanceState) {
			logMemInfo(activity, "create");
		}
		
		@Override
		public void onActivityStarted(Activity activity) {
			logMemInfo(activity, "start");
		}
		
		@Override
		public void onActivityResumed(Activity activity) {
			logMemInfo(activity, "resume");
		}
		
		@Override
		public void onActivityPaused(Activity activity) {
			logMemInfo(activity, "pause");
		}

		
		@Override
		public void onActivityStopped(Activity activity) {
			logMemInfo(activity, "stop");
		}
		
		@Override
		public void onActivitySaveInstanceState(Activity activity, 
				Bundle outState) {
			logMemInfo(activity, "saveInstanceState");
		}
		
		@Override
		public void onActivityDestroyed(Activity activity) {
			logMemInfo(activity, "destroy");
		}
		
		private void logMemInfo(Activity activity, String method) { // (3)
			MemoryInfo mi = new MemoryInfo(); 
			Debug.getMemoryInfo(mi);
			
			Log.d("suribada", activity.getClass().getSimpleName()  + " " + method 
					+ " phase MemoryInfo(total) pss=" + mi.getTotalPss() 
					+ ", sharedDirty=" + mi.getTotalSharedDirty() 
					+ ", privateDirty=" + mi.getTotalPrivateDirty() + "."); 
		}
	
	};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item 4라인(1)에서 ActivityLifeCycleCallBacks를 등록한다.
\item 8라인(2)부터 ActivityLifeCycleCallBacks 인터페이스를 구현한 익명 클래스를 만든다. Activity의 각 생명주기마다 대응하는 메소드가 있다.
\item 47라인(3)에서 logMemInfo() 메서드는 메모리 정보를 로그로 남긴다. 각 생명주기마다 logMemInfo()를 호출하고 있으므로 생명주기에 따른 메모리 정보를 알 수 있다.
\end{itemize}

\begin{comment}
startService 하는 경우가 있는데, 어차피 시작 Activity의 onResume 이후에 실행된다. 따라서 Application에 꼭 넣을 것인지, 시작 Activity에 할 것인지 따져봐야 한다. 왜냐하면 Application.onCreate는 앱이 죽어 있을 때도 BroadcastReceiver, Service, ContentProvider를 다른 앱에서 사용하고자 할 때도 실행하기 때문이다.

restore/full backup일때는 우리가 만든 Application.onCreate를 타지 않는다.

ActivityThread.main
	ActivityThread.attach
	ActivityManagerService.attachApplication
		ActivityManagerService.attacheApplicationLocked
			IApplicationThread.bindApplication
			
\end{comment}

\section{프로세스 분리}
각 프로세스별로 사용 가능한 메모리는 제한되어 있다. 안드로이드 버전별/단말별로 메모리 제한에 차이가 있다.
허니콤부터 anroid:largeHeap 옵션도 쓸 수 있지만 단말에 따라서 이 옵션이 소용없는 경우도 있고(제조사별로 차이가 있음), 이 옵션으로 인해 GC 시간이 오래 걸리거나 다른 앱의 실행에 악영향을 줄 수도 있다.\\ 

주로 메모리 이슈 때문에 프로세스를 분리하는데, Activity/Service/ContentProvider/BroacastReciever는 모두 프로세스 분리가 가능하다.
동일 패키지에서 생성된 별도 프로세스는 pid(process id)는 다르지만, 동일한 uid(user id)를 가지고 동일하게 파일과 리소스에 접근할 수 있다.\\

이제 프로세스 분리가 필요한 경우를 생각해보자.
\begin{itemize}
\item Activity 자체가 무거운 경우이다. 사진공유 앱에서 기본 카메라 앱을 실행시키지 않고 자신의 카메라 Activity를 가지고 있는 경우가 있는데, 이런 카메라 Activity는 별도 프로세스로 분리하는 것이 낫다.
\item Activity가 무겁지는 않지만 동시에 Service에서 백그라운드 스레드로 작업을 진행하다가 OutOfMemoryError가 발생할 수 있다. 테스트 시에 에러가 잘 나지 않다가도 사용자 단말에서 가령 10\%라도 발생한다면, 이때는 Service나 Activity의 프로세스를 분리할 것인지 고민해야 한다.
Service가 독립적인 부분이 많다면 Service를 분리하는 게 낫다. 만일 Service에 DB 작업이 많다면 DB Lock 문제 때문에 ContentProvider를 도입해야 하므로, 작업이 복잡해질 경우 Activity를 분리하는 게 좋겠다. 정답은 없고 케이스별로 다르다.
% 분리함으로써 변경이 많이 필요한 쪽보다는 간단하게 분리 가능하는 게 나을 것이다.
\item App Widget의 사이즈가 클 때는(4x4, 5x5 등), App Widget도 프로세스 분리를 고려해보자.
\end{itemize}

Application도 AndroidManifest.xml에 android:process 값을 넣을 수는 있는데, 이 값은 앱의 컴포넌트가 실행되는 기본 프로세스를 얘기하는 것으로 프로세스 분리와는 의미가 다르다. 쓸 일이 거의 없다.\\

프로세스를 분리하면 Application은 각 프로세스마다 새로 뜬다. 여기서 많이 혼동되는데, 프로세스가 달라지면 Zygote에 의해서 fork된 이후에 새로 ActivityThread를 띄우고 Application을 새로 생성한다.\\

설명을 위해서 코드 \ref{application}을 다시 한번 보자. 앱에는 ShoppingApplication과 CategoryUpdaterService(디폴트 프로세스)가 있고, ActivityA(메인 Activity, 디폴트 프로세스), ActivityB(android:process=``:camera'')가 있다고 하자. 
ActivityA에서 버튼을 클릭하면 ActivityB가 뜬다고 할 때, 각각 어떤 프로세스로 실행되는지 확인해보자.

\begin{enumerate}
\item ShoppingApplication - 디폴트 프로세스
\item ActivityA - 디폴트 프로세스
\item CategoryUpdaterService - 디폴트 프로세스(이제 ActivityA에서 ActivityB를 띄운다.)
\item ShoppingApplication - :camera 프로세스
\item ActivityB - :camera 프로세스
\item CategoryUpdaterService - 디폴트 프로세스
\end{enumerate}

컴포넌트가 프로세스 분리되어 있다고 해도 Application만은 어느 프로세스에서도 한번은 실행되어야 한다(4).
그리고 또 하나 주목할 부분은 분리된 프로세스에서 Application에서 띄우는 CategoryUpdaterService는 다시 디폴트 프로세스에서 실행된다는 점이다(6).\\

프로세스가 분리됨으로써 Application의 onCreate() 메서드는 자주 호출될 가능성이 있고(이를테면 BroadcastReceiver를 프로세스 분리했다면), Application의 onCreate() 메서드에서 Service를 시작한다면 이 Service가 자주 실행될 가능성이 있다.
기본 프로세스에서만 Service가 동작하게 하려면 아래처럼 작성할 수 있다.

\begin{lstlisting}[frame=single] 
	@Override
	public void onCreate() {
		...
		if (isDefaultProcess()) {
			startService(new Intent(this, CategoryUpdaterService.class));
		}
	}
	
	private boolean isDefaultProcess() {
		int pid = android.os.Process.myPid();
        ActivityManager activityManager = (ActivityManager) getSystemService(
        	Context.ACTIVITY_SERVICE);                      
        List<RunningAppProcessInfo> processInfos 
        	= activityManager.getRunningAppProcesses();     

        for (RunningAppProcessInfo each : processInfos) {                          
            if (each.pid == pid && each.processName.equals(getPackageName())) {                              
                return true;
            }                         
        }
        return false;
    }
\end{lstlisting}

프로세스 분리시 주의할 점을 얘기해보자.
\begin{itemize}
\item 당연한 얘기지만 간과해서는 안되는 게 메모리가 공유되지 않는다는 것이다. 그래서 본래의 프로세스에서 캐시 용도로 만든 것이든 싱글톤 인스턴스에서 공유하는 값이든 별도 프로세스에서는 소용이 없다.
앱을 만들다가 프로세스 분리한 것을 잊고서 왜 값이 안 나오는지 쓸데없이 고민한 경험을 가진 개발자도 있을 것이다.
이때는 값을 따로 로딩하는 방법을 사용하거나, 값을 공유하기 위해서 SharedPreferences나 DB를 사용해야 한다.
\item 분리된 프로세스에서는 SharedPreferences를 쓸 때 mode가 중요하다(허니콤 이상).
Context의 getSharedPreferences(String name, int mode) 메서드를 사용할 때, mode에
Context.MODE\_PRIVATE을 전달하면 값을 제대로 가져올 수 없다.
진저브레드까지는 multi process 용도로 사용이 가능했지만, 그 이후에는 Context.MODE\_MULTI\_PROCESS를 사용하지 않으면 다른 프로세스에서 변경된 값을 읽어올 수 없다.\\

이해를 돕기 위해서 샘플로 확인해보자.\\
\underline{\bfseries 프로세스 A: 쓰기}
\begin{lstlisting}[frame=single] 
    SharedPreferences sharedPreferences = getSharedPreferences("MyPrefernce", 
    	Context.MODE_PRIVATE);
    SharedPreferences.Editor editor = sharedPreferences.edit();
    int value = new Random().nextInt(1000);
    editor.putInt("randomValue", value);
    editor.apply();
    Toast.makeText(this, "write value=" + value, Toast.LENGTH_LONG).show();
\end{lstlisting}

\underline{\bfseries 프로세스 B: 읽기}
\begin{lstlisting}[frame=single] 
	SharedPreferences sharedPreferences = getSharedPreferences("MyPrefernce", 
		Context.MODE_PRIVATE);
    int value = sharedPreferences.getInt("randomValue", 0);
    Toast.makeText(this, "read value=" + value, Toast.LENGTH_LONG).show();
\end{lstlisting}

프로세스 A에서 쓰기를 하고 프로세스 B에서 읽기를 하면 한번은 제대로 동작한다.
그런데 또 반복해서 쓰기와 읽기를 하면 어떤 일이 벌어질까?
프로세스 B에서는 첫 번째에 읽었던 값을 여전히 출력한다.
이때에 읽는 쪽에서 Context.MODE\_PRIVATE을 Context.MODE\_MULTI\_PROCESS로 바꾸기만 하면, 매번 reload해서 값을 읽어오게 된다.\\

프레임워크 소스에서 Context.MODE\_MULTI\_PROCESS 용도는 SharedPreferences reload 외에는 없다. 
즉 쓰기를 하는 쪽에서는 이 옵션을 쓸 필요가 없다.\\
%SharedPreferences에 관련한 자세한 이야기는 뒤에 다시 다루도록 하자.
\end{itemize}


% android:multiprocess 옵션은 Activity와 ContentProvider만 있음.

